《**4个月3星期零2天**》（），[2007年](../Page/2007年电影.md "wikilink")[罗马尼亚的一部电影](../Page/罗马尼亚.md "wikilink")，由[克里斯蒂安·蒙久编写并执导](../Page/克里斯蒂安·蒙久.md "wikilink")。该片曾在2007年[第60届戛纳国际电影节获得](../Page/第60届戛纳国际电影节.md "wikilink")[金棕榈奖](../Page/金棕榈奖.md "wikilink")\[1\]和[国际影评人奖](../Page/国际影评人奖.md "wikilink")，\[2\]同年亦获得[欧洲电影奖最佳影片等奖项](../Page/欧洲电影奖.md "wikilink")。\[3\]

影片发生于1980年代末，即[共产罗马尼亚](../Page/罗马尼亚社会主义共和国.md "wikilink")[齐奥塞斯库执政时代后期](../Page/尼古拉·齐奥塞斯库.md "wikilink")，讲述两个大学宿舍室友设法为她们其中一人安排非法[堕胎](../Page/堕胎.md "wikilink")。该片在戛纳作全球首映后，2007年6月1日于[特兰西瓦尼亚国际电影节在罗马尼亚首映](../Page/特兰西瓦尼亚国际电影节.md "wikilink")。

## 剧情概要

故事發生在1987年\[4\]（西奧塞古執政的最後一年），劇情圍繞在兩個羅馬尼亞的女大學生：奧蒂利亞•米哈爾泰斯庫（Otilia
Mihartescu，[安娜瑪麗亞‧馬林卡飾](../Page/安娜瑪麗亞‧馬林卡.md "wikilink")）和蓋布莉葉拉•格比查•德拉古特（Gabriela
"Găbiţa"
Dragut，[蘿拉‧瓦西柳飾](../Page/蘿拉‧瓦西柳.md "wikilink")）。格比查意外懷孕，便聯絡了密醫貝貝先生（Bebe，[弗拉德‧伊萬諾夫飾](../Page/弗拉德‧伊萬諾夫.md "wikilink")）在一家飯店進行非法墮胎（當時的羅馬尼亞為了鼓勵生育而立法禁止墮胎）。
在宿舍裡格比查和奧蒂利亞正在檢查今天所需的物品，格比查緊張的坐在房間裡等待、而奧蒂利亞則忙著向宿舍裡的人交換必需品。之後奧蒂利亞搭公車去找她的男友艾迪借錢。艾迪邀請她晚上來參加他母親的慶生，奧蒂利亞本來打算拒絕他但後來還是答應。
奧蒂利亞到了格比查透過電話訂房的飯店，卻被告知沒有這筆紀錄而且也已經沒有空房。她便到了另外一家飯店，在經過哀求和討價還價之後，以一個比較高的價格訂到房間。之後奧蒂利亞以格比查姊妹的身分，到約定點與貝貝先生會面，不過這違反了貝貝先生原本的要求：要格比查單獨一個人前來見他。在聽到格比查連他指定的飯店也沒訂到時，貝貝先生就不太高興。
到了飯店，貝貝先生為格比查作檢查，發現她宣稱只懷孕三個月是個謊言，其實已經至少有四個月了（連奧蒂利亞也被欺騙了）；在交涉費用的時候，也發現她們只有準備的3000列伊，根本不夠支付他開的價碼。貝貝先生一氣之下想要直接離開，但奧蒂利亞和格比查苦苦哀求他留下，他便提出與兩人發生性關係作為動墮胎手術的交換條件。格比查向貝貝先生解釋奧蒂利亞其實不是她的姊妹，希望他不要把她牽扯進來，但貝貝先生不予理會。最後奧蒂利亞和格比查都與貝貝先生發生性關係，他依約幫格比查做墮胎，在交代完注意事項後便離開。奧蒂利亞對格比查欺騙她的事感到不開心，但還是持續的幫忙、照顧格比查。
安頓好格比查之後，奧蒂利亞帶著混亂的心情離開飯店去參加艾迪母親的慶生。艾迪責怪奧蒂利亞不僅忘了準備說好的花束還遲到，但她心裡只掛念著被留在飯店的格比查。在艾迪母親的盛情邀約之下，奧蒂利亞與艾迪家和艾迪母親的朋友們一起共進晚餐。餐桌上大家聊得很愉快，除了奧蒂利亞和艾迪被不知名的沉默所包圍。下餐桌之後，兩個人躲進艾迪的臥室，奧蒂利亞告訴艾迪關於格比查墮胎的事，並詢問艾迪如果類似的事情發生在她身上他會怎麼做，他們因此起了一點口角。奧蒂利亞向艾迪借了電話打到飯店找格比查，但沒有人回應，她決定馬上回去看看情況。
奧蒂利亞到飯店看到格比查躺在床上、告訴她胎兒已經流出來在浴室。奧蒂利亞找了一個袋子，把胎兒和一切與墮胎相關的物品包起來，走到路上找一個丟棄的地方。她沒有照著格比查請求的「把它埋葬起來」，而是遵守貝貝先生交代的「爬上高樓」，不過是丟進垃圾斜坡。之後奧蒂利亞回到飯店，在餐廳找到格比查。她對格比查說以後不要提起這件事。電影就在這裡結束了，留給觀眾無限的想像空間。

## 制作

該片的概念系受穆基計劃拍攝的一部電影《[黃金歲月的記憶](../Page/黃金歲月的記憶.md "wikilink")》所啟發\[5\]，內容是幾個發生在共產羅馬尼亞時期的故事。穆基認為有需要拍攝一部嚴肅、著重於該時期悲慘故事的電影。《4月3週又2天》是根據穆基從前聽說過的一個真實故事改編，穆基說這個故事「在超過15年後仍然影響著我」。\[6\]
在構思電影情節一個月後，穆基花了十分鐘草草記下概要，再以一個月的時間完成劇本。在製作的過程中，穆基多次修改劇本，重寫或拿掉一些不必要的部分。
電影大部分是在[布加勒斯特完成](../Page/布加勒斯特.md "wikilink")，小部分鏡頭在[普洛耶什蒂的一家酒店拍攝](../Page/普洛耶什蒂.md "wikilink")。該片在製作預算少於60萬歐元的情況下完成。\[7\]该片的制作预算少于60万[欧元](../Page/欧元.md "wikilink")。\[8\]

## 評價

《4月3週又2天》普遍獲得影評人的正面評價，在爛番茄獲得96%的新鮮度（根據127則評論）\[9\]、在Metacritic
獲得97%的評分（根據37則評論）\[10\]。時代雜誌描述其為「吸引人且令人滿意的影片」\[11\]。

有些人認為該片與另外三部羅馬尼亞電影的出現，是2000年代羅馬尼亞電影業重生的表示。另外三部電影分別是：[克利斯提·普優執導的](../Page/克利斯提·普優.md "wikilink")《勒澤雷斯庫先生之死》，在2005年坎城影展獲得「[一種注目](../Page/一種注目.md "wikilink")」最佳影片、柯內流•波蘭波宇執導的《有還是沒有？》，在2006年坎城影展獲得「金攝影機獎」、克里斯汀•內梅斯庫執導的《加州之夢》，在2007年坎城影展獲得「一種注目」最佳影片。\[12\]\[13\]

## 获奖

  - **[戛纳电影节](../Page/戛纳电影节.md "wikilink")**
      - [金棕榈奖](../Page/金棕榈奖.md "wikilink")
      - [国际影评人奖](../Page/国际影评人奖.md "wikilink")
      - 法国国家教育系统电影奖金
  - **[欧洲电影奖](../Page/欧洲电影奖.md "wikilink")**
      - 欧洲最佳影片
      - 欧洲最佳导演
  - **[好莱坞电影节](../Page/好莱坞电影节.md "wikilink")**
      - 好莱坞世界奖（最佳电影）
  - **[圣塞瓦斯蒂安国际电影节](../Page/圣塞瓦斯蒂安国际电影节.md "wikilink")**
      - 国际影评人协会年度电影
  - **[斯德哥尔摩电影节](../Page/斯德哥尔摩电影节.md "wikilink")**
      - 最佳电影铜马奖
      - 最佳女主角
  - **[美国国家影评人协会](../Page/美国国家影评人协会.md "wikilink")**
      - 最佳5部外语片
  - **[洛杉矶影评人协会奖](../Page/洛杉矶影评人协会奖.md "wikilink")**
      - 最佳外语片
      - 最佳男配角
  - **《[视与听](../Page/视与听.md "wikilink")》2007年年度电影**
      - 最佳电影
  - **[芝加哥影评人协会奖](../Page/芝加哥影评人协会奖.md "wikilink")**
      - 最佳外语片
  - **[多伦多影评人协会奖](../Page/多伦多影评人协会奖.md "wikilink")**
      - 最佳外语片

## 参见

  - [罗马尼亚电影](../Page/罗马尼亚电影.md "wikilink")

## 参考资料

## 外部链接

  - [《4个月3星期零2天》官方网站](http://www.4months3weeksand2days.com)

  - [戛纳电影节网站《4个月3星期零2天》页面](http://www.festival-cannes.fr/index.php/en/archives/film/4427638)

  -
  - [烂番茄网站《4个月3星期零2天》页面](http://www.rottentomatoes.com/m/4_months_3_weeks_and_2_days/)

[Category:2007年电影](../Category/2007年电影.md "wikilink")
[Category:2000年代剧情片](../Category/2000年代剧情片.md "wikilink")
[Category:罗马尼亚电影](../Category/罗马尼亚电影.md "wikilink")
[Category:罗马尼亚语电影](../Category/罗马尼亚语电影.md "wikilink")
[Category:金棕榈奖获奖电影](../Category/金棕榈奖获奖电影.md "wikilink")
[Category:欧洲电影奖最佳影片](../Category/欧洲电影奖最佳影片.md "wikilink")
[Category:欧洲电影奖最佳导演获奖电影](../Category/欧洲电影奖最佳导演获奖电影.md "wikilink")
[Category:克里斯蒂安·蒙久电影](../Category/克里斯蒂安·蒙久电影.md "wikilink")
[Category:洛杉矶影评人协会奖最佳外语片](../Category/洛杉矶影评人协会奖最佳外语片.md "wikilink")
[Category:纽约影评人协会奖最佳外语片](../Category/纽约影评人协会奖最佳外语片.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.

6.
7.
8.

9.  [Rotten
    Tomatoes](http://www.rottentomatoes.com/m/4_months_3_weeks_and_2_days/)

10. [Metacritic](http://www.metacritic.com/film/titles/4months3weeksand2days)

11. [Three Twisty
    Delights](http://www.time.com/time/arts/article/0,8599,1623326,00.html),
    *[TIME](../Page/TIME.md "wikilink")*, 18 May 2007

12.

13.